\chapter{Formelsammlung}
\begin{enumerate}[a)]
\item \textbf{Ladung/Ströme}
\begin{enumerate}[i)]
  \item Ladung: $q,Q$, Einheit $[q]$=Coulomb (C)
  \item Ladungsdichte: $\rho$, Einheit Ladung/Volumen $[\rho]=$C~m$^{-3}$
  \item Strom: $I=\dot{q}$, Einheit Ladung/Zeit $[I]=$Amp\`ere (A)
  \item Stromdichte: $\bm{j}$, Einheit Strom/Fläche
  \item Magnetische Feldkonstante $\mu_0\approx 4\pi 10^{-7}$N/A$^2$.
  \item Elektrische Feldkonstante $\epsilon_0=\frac{1}{\mu_0~c^2})
  \approx 8,85\times 10^{-12}~\mathrm{C}^2/(\mathrm{Nm}^2)$.
\end{enumerate}
\item \textbf{Felder}
\begin{enumerate}[i)]
  \item Elektrisches Feld $\bm{E}$, $[\bm{E}]=$V/m
  \item Magnetisches Feld $\bm{B}$, $[\bm{B}]=$Tesla (T)
  \item Elektrische Feldlinien: Zeigen von $+$ nach $-$
  \item Magnetische Feldlinien: Laufen von Nordpol zu Südpol, geschlossen!
\end{enumerate}
\item \textbf{Ladungsverteilungen}
\begin{enumerate}[i)]
 \item Superpositionsprinzip diskreter Ladungen
     \[ \bm{E}(\bm{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \sum\limits_{i} 
        q_i \frac{\bm{r}-\bm{r}_i}{|\bm{r}-\bm{r}_i|^3}  \]
 \item Superpositionsprinzip kontinuierliche Ladungsverteilung
     \[ \bm{E}(\bm{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int dV' 
         \rho(\bm{r}') \frac{\bm{r}-\bm{r}'}{|\bm{r}-\bm{r}'|^3}  \]
\end{enumerate}
 \item \textbf{Stromverteilungen}
\begin{enumerate}[i)]
 \item bewegte diskrete Ladungen:
    \[ \bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \sum\limits_{i} 
    q_i \frac{\bm{v}_i \times (\bm{r}-\bm{r}_i)}{|\bm{r}-\bm{r}_i|^3}\]
 \item Stromdichten:
    \[ \bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int dV'
    \bm{j}(\bm{r}') \times \frac{ \bm{r}-\bm{r}'}{|\bm{r}-\bm{r}'|^3}\]
\end{enumerate}
\item \textbf{Kräfte}
\begin{enumerate}[i)]
\item Lorentzkraft: \[ \bm{F} = q( \bm{E} + \bm{v}\times \bm{B})\]
\item Ströme (Kraft/Längeneinheit): $\bm{F}/L=I \bm{e}_L \times \bm{B}$.
\end{enumerate}
\item  \textbf{Potenzial, potenzielle Energie:}
\begin{enumerate}[i)]
  \item skalares Potenzial $\phi(\bm{r})$, so dass $\bm{E} = -\bm{\nabla}\phi$.
  \item Vektorpotenzial $\bm{A}(\bm{r})$, so  dass $\bm{B}=\bm{\nabla}\times \bm{A}$.
  \item Elektrische Spannung: $U=\phi(\bm{r}_1) - \phi(\bm{r}_2) = 
  \int\limits_{\bm{r}_1}^{\bm{r}_2} d\bm{s} \cdot \bm{E}$. 
  Einheit $[U]=$Volt (V).
  \item Potenzielle Energie: $W_\mathrm{pot}=q\phi$. 
  \item Arbeit: $W=q(\phi(\bm{r}_1)-\phi(\bm{r}_2))=qU$
  \item Bestimmung des Potenzials $\phi$  bei gegegebenem $\rho(\bm{r})$:
  \[ \phi(\bm{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\int dV' 
  \frac{\rho(\bm{r}')}{|\bm{r}-\bm{r}'|}\]
  \item Bestimmung des Vektorpotenzials $\bm{A}$ 
   bei gegegebenem $\bm{j}(\bm{r})$:
  \[ \bm{A}(\bm{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi}\int dV' \frac{\bm{j}(\bm{r}')}{|\bm{r}-\bm{r}'|} \]
\end{enumerate}
\item \textbf{Dipolmoment}
\begin{enumerate}[i)]
 \item Elektrisches Dipolmoment $\bm{p}_e = \int dV' \bm{r}' \rho(\bm{r}')$
 \item magnetisches Dipolmoment $\bm{p}_m = \frac{1}{2}\int dV' \bm{r}'\times \bm{j}(\bm{r}')$
 \item Drehmoment  $\bm{M} = \bm{p}_e\times \bm{E}$ bzw. $\bm{M} = \bm{p}_m \times \bm{B}$ 
 \item Kraft (inhomog. Felder): $\bm{F} = (\bm{p}_e\cdot \bm{\nabla})\bm{E}$ 
                           bzw. $\bm{F} = (\bm{p}_m\cdot \bm{\nabla})\bm{B}$ 
\item Potenzielle Energie: $W_\mathrm{pot}=-\bm{p}_e\cdot \bm{E}$ bzw.
                           $W_\mathrm{pot}=-\bm{p}_m\cdot \bm{B}$. 
\end{enumerate}
\item \textbf{Felder in Materie}
\begin{enumerate}[i)]
  \item Polarisation im äußeren Feld $\bm{E}_\mathrm{vak}$ 
  reduziert das Feld $\bm{E}_\mathrm{net}=\bm{E}_\mathrm{vak}/\epsilon_r$ 
  mit der relativen Permittivität $\epsilon_r$ (einheitenlos). 
  \item elektrische Verschiebung $\epsilon_0 \epsilon_r \bm{D} = \bm{E}$
\end{enumerate}
\item \textbf{Mathematische Hilfsmittel}
	\begin{enumerate}
			 \item Lösung einer inhomogenen linearen Differenzialgleichung erster Ordnung: 
				 \begin{equation}
					 \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + y P(x) = Q(x)
				 \end{equation}
				 ergibt sich mit
				 \begin{equation}
					 y\exp\left(\int P(x) \mathrm{d}x\right) = \int Q(x)\exp\left(\int P(x)\mathrm{d}x\right)\mathrm{d}x + C.
				 \end{equation}
			\item Nabla-Differenzialoperator in gängigen krummlinigen Koordinaten
				

	\end{enumerate}


\end{enumerate}
